\begin{quote}
Umsagnarrökfræði ('predicate logic') fjallar um fullyrðingar sem innihalda breytur sem geta haft mismunandi gildi. Slíka fullyrðingu má nefna yrðingarfall ('propositional function')
\end{quote}

\section{Yrðingarföll ('propositional function')}
\begin{quote}
\begin{example}{Yrðingarfall með 1 breytu}{}
$$
P(x) : x > 5
$$
\begin{itemize}
\item Yrðingarfallið er þá \textit{satt} eða \textit{ósatt} eftir því hvaða gildi er sett inn í breytuna \textit{x}
\item $P(7) : 7 > 5 = T$
\item $P(2) : 2 > 5 = F$
\end{itemize}
\end{example}

Yrðingarfall getur haft fleirri en eina breytu

\begin{example}{Yrðingarfall með 2 breytum }{}
$$
Q(x,y): x + y = 5
$$
\begin{itemize}
\item Hér má setja inn gildi fyrir breyturnar \textit{x} og \textit{y}
\item $Q(4,7)$ táknar þá fullyrðinguna $4+7=5$, sem er \textbf{ósatt}
\item $Q(3,2)$ táknar þá fullyrðinguna $3+2=5$, sem er þá \textbf{sönn}
\end{itemize}
\end{example}

Breytan þarf ekki að vera tala eins og í dæmunum hér á undan
\begin{example}{Yrðingarfall með texta breytum}{}
$$
R(a,b): \text{\textit{a} er eldri en \textit{b}}
$$
\begin{itemize}
\item $R(\text{Ari},\text{Björn})$ merkir þá: \\"Ari er eldri en Björn"
\item $R(\text{Davíð},\text{Einar}) \wedge R(\text{Einar},\text{Gunnar})$  merkir þá: \\"Davíð er eldri en Einar \textbf{og} Einar er eldri en Gunnar"
\end{itemize}
\end{example}
\end{quote}

\section{Um hvað er fjallað? (Universe of Discourse)}
\begin{quote}
\href{https://cglab.ca/~discmath/logic-predicate.html}{Discrete Mathematics Study Center}
\begin{definition}[Universe of discourse]
In formal logic, an argument is defined over a universe of discourse. Every argument and every statement made in that universe applies to all entities in the universe. There are no subdivisions of any kind. 

Think of the universe of discourse as the set of all values that you can plug into the propositional function being considered.
\end{definition}
\begin{extra}{Universe of discourse}{}
Við þurfum að taka fram hvað fallið á að taka við, þ.e. "universe of discourse". Hvaða \textit{týpa} og takmarkanir ættu að gilda?
\begin{itemize}
\item á $P(x)$ að taka heilar tölur?
\item á að takmarka $R(a,b)$ við nöfn á nemendum í tilteknum skóla? 
\end{itemize}
\end{extra}
\end{quote}

